base64 vs base64url safe 차이

컴퓨터 분야에서 쓰이는 Base 64 (베이스 육십사)란 8비트 이진 데이터(예를 들어 실행 파일이나, ZIP 파일 등)를 문자 코드에 영향을 받지 않는 공통 ASCII 영역의 문자들로만 이루어진 일련의 문자열로 바꾸는 인코딩 방식을 가리키는 개념이다.



문장이 끝나면 '=' 로 데이터가 끝났다는 것을 표시한다. 다시 데이터를 원복할 때 틀리지 않도록 방지하기 위함이다. 문장 하나를 Base64 에 의거해서 데이터를 변경하는 방법은 아래와 같다.







1. 캐릭터 하나를 아스키 문자에 대응한다.

2. 해당하는 아스키 문자를 8비트 패턴으로 변경한다.

3. 8비트를 앞에서부터 6비트 씩 잘라서 다시 십진수로 변경한다.

4. 그 값으로 나온 십진수를 Base64의 색인표에 대응시켜 나온 값으로 대응한다.

5. 이 작업을 반복한다.



* 출처: 위키 백과 참조 (https://ko.wikipedia.org/wiki/베이스64)

----



url safe한 base64 란. 어렵지 않아요~



표1 base 64 original







62, 63을 보면 각각 +, / 에 대응되는 것을 알 수 있다. 그러나 이는 데이터를 컨트롤할 때 오류를 일으킬 수 있는 문제가 될 수도 있고 = 가 url에서 사용하는 문자라는 문제 등이 제기 되었다. 따라서 아래와 같이 변경해버렸다. 아래의 url safe 한 base64 의 62, 63번은 - , _로 대체되었다.








